\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[francais]{babel}		% typographie franaise (french marche aussi)
%\usepackage[mac]{inputenc}		% lettres accentuées
\usepackage[utf8]{inputenc}		% lettres accentuées
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx, amsmath, amssymb, color}

\setlength{\textheight}{24cm}
\setlength{\topmargin}{-10mm}
\setlength{\textwidth}{17cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-5mm} % marge gauche (im)paire = 1in. + x1mm
%\setlength{\evensidemargin}{0mm} % book : marge gauche paire = 1in. + x2mm
\setlength{\parskip}{1.2ex plus 0.9ex minus 0.4ex}

\newcommand{\dd} {\textrm d}   
\newcommand{\im} {\mathrm i}   
\newcommand{\e}  {\textrm e}   
\newcommand{\dpa}[2]  {\frac {\partial #1} {\partial #2}}   
\newcommand{\ddpa}[2] {\frac {\partial^{2} #1} {\partial #2 ^{2}}}   
\newcommand{\dto}[2]  {\frac {{\textrm d} #1} {{\textrm d} #2}}   
\newcommand{\ddto}[2] {\frac {\textrm{d}^{2} #1} {\textrm{d} #2 ^{2}}}

%-----------------------------------------------------------------------
\begin{document}

\noindent
%M1 de Mécanique-\'Energétique \hfill 22 mai 2017 

\begin{center}
%{\bf Examen d'Ondes et Turbulence} \\
%{\it \small Durée 3 heures. Barme indicatif : I : 3 points, II 5 points, III : 12 points. \\ %Présentation : 2 points.
%Document autorisé : une feuille manuscrite recto-verso.} \\ 
%\medskip
%{\it \small NOTE IMPORTANTE : on veillera  R\'EDIGER la copie en expliquant les calculs.}
\end{center}

%\medskip


\medskip
%-----------------------------------------------------------------------
{\bf II. Ondes acoustiques dans un tube de section variable}

On considère un tube de section variable $A(x)$ dans lequel on étudie la propagation d'une onde acoustique plane, de caractéristiques uniformes dans la section. On appelle $u(x,t)$ la vitesse du fluide, $\rho(x,t)$ sa masse volumique et $p(x,t)$ sa pression. Au repos, on note $\rho_0$ sa masse volumique et $p_0$ sa pression.

\begin{enumerate}

\item \'Ecrire l'équation de conservation de la masse pour une tranche de fluide de longueur $\dd x$ infinitésimale. 

\item Linéariser l'équation obtenue pour de petites perturbations du fluide au repos. 

\item \'Ecrire l'équation de conservation de la quantité de mouvement pour une tranche de fluide de longueur $\dd x$ infinitésimale (on négligera les effets visqueux).

\item Donner la définition de la compressibilité isentropique $\chi_s$ du fluide.

\item En combinant les équations ci-dessus, montrer que l'équation des petites perturbation s'écrit
\begin{equation}
\ddpa{p}{t} - \frac{c^2}{A}\,\dpa{}{x}\left(A \dpa{p}{x}\right) = 0.
\end{equation}
o on explicitera le paramètre $c^2$ en fonction de $\rho_0$ et $\chi_s$.

\item On considère  partir de cette question un pavillon exponentiel de section $A(x) = A_0 \exp(\alpha x)$. En déduire l'équation aux dérivées partielles vérifiée par la pression. 

\item On cherche des solutions de la forme $a\,\e^{\im(kx-\omega t)}$. Justifier cette forme de solution. 

\item En déduire la relation de dispersion des ondes ${\cal D}(c, k) = 0$. 

\item Déterminer les racines $c(k)$ de la relation de dispersion, et discuter les différents cas.

\item Représenter graphiquement la célérité des ondes.

\end{enumerate}

%\begin{figure}[!htbp]
%\begin{center}
%\includegraphics[]{figure26.pdf}
%\epsfig{file=::FigChap2:figure26.eps,height=6cm}
%\end{center}
%\caption{\it ...}
%\label{fig:0226}
%\end{figure}

\end{document} 